【實戰理論】拆息扯高 香港加息壓力增（沈振盈）（DEC 14）

【實戰理論】拆息扯高 香港加息壓力增（沈振盈）（DEC 14）

由於全球炒「通脹預期」，聯儲局加息步伐升温，令到倫敦同業拆息（Libor）及香港同業拆息（Hibor），雙雙報升。反映銀行資金成本的一個月Hibor，已升至2008年金融海嘯後的最高水平，升穿0.6厘。由於近年香港的按歇利率，都是以H+作基礎，拆息上升自然令業主每月供款總額上升。而一般此等H按，都設有P-(Prime 最優惠利率）的「所謂封頂」安排，以現時的一個月Hibor利率去計算，部份已經觸及封頂上限。換句話說，若然Hibor持續上升，影響銀行的息差，將會導致銀行將最優惠利率提升。即是說，就算美國不加息，香港也要加息。

近期見到有關H按的報導，媒體主要只提及按息已上升，令業主每月供款上升，但大多只提及到了供款的「封頂上限」，似乎只是要令大家安心，唔使驚，因為已經封頂。但事實是否如此？當拆息持續上升，銀行的息差越來越窄，難道銀行可以蝕息差而不加息？

有人話，現在的經濟狀況，仍未承受得起太大的加息幅度。但問題是，現在醖釀出來的，是特朗普推行「財政政策」，泡製出經濟復蘇、通脹重臨的預期，觸發資金流出債市，債息抽升。大家一直認為，「經濟不好，不會加息」的概念，是建基於在央行在「可控範圍」的情況下，作出「自主性」利率決定時的邏輯。但若果是因為「市場的技術因素」，例如：預期經濟復蘇，引至通脹，資金流向等因素，而令到利率抽升，上述的不加息邏輯，就不能應用了，因為這是「被動式」的加息壓力。其實筆者此論點，前聯儲局主席格林斯潘，及現時局內的鷹派理事，已多番提示過。就算是耶倫，早前數月也在公開場合中，曾經暗示過，只是市場「洗腦」太深，大部分人收唔到而已。

小師弟在此恭候樣子大師兄同埋勇者二師兄

大師又想講樓爆？

大師係天然淡友，佢自己都冇買樓,租黃埔花園，一路走來,始終如一

唔怪得香港樓市升成咁

大師身家究竟有幾多

肯定唔少啦，黃埔花園又唔係平租，唔記得邊度睇過訪問佢，總之大師租嚟租去都係黃埔，只租不買，咁堅持嘅淡友唔多，值得尊敬

Very romantic

多年義無反顧 ...

好過湯XX嗰啲食屎磚家，一邊唱淡，一邊入貨，仔女都入，入夠唱好 ，大師表裡如一，冇變過

good

大師兄歸位喇

沈家軍正式重組

多謝大師 單係嗰份信念堅持有幾多人做到，我唔敢肯定我自己會唔會轉軚跟隨大師嘅足印